<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Thomas Gray to Richard West (22 January 1738)</title>
            <respStmt>
               <name ref="#AH">Alexander Huber</name>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thomas Gray Archive</publisher>
            <address>
               <addrLine>info@thomasgray.org</addrLine>
               <addrLine>https://www.thomasgray.org/</addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
	</msIdentifier>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <availability status="unknown">
                        <p>The original letter is unlocated, a copy, transcription, or published version survives</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title>Correspondence of Thomas Gray</title>, 3 vols. Ed. by the late Paget Toynbee and Leonard Whibley, with corrections and additions by H. W. Starr. Oxford: Clarendon Press, 1971 [1st ed. 1935], letter no. 47, vol. i, 77-78
				<ref type="url">http://www.e-enlightenment.com/search/letters/print/?printref_sourceedition=graythOU0084&amp;printref_docnumber=47</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Poems of Mr. Gray. To which are prefixed Memoirs of his Life and Writings by W[illiam]. Mason.</title> York: printed by A. Ward; and sold by J. Dodsley, London; and J. Todd, York, 1775, letter xii, section i, 28-29
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/1775/1/28</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Correspondence of Gray, Walpole, West and Ashton (1734-1771)</title>, 2 vols. Chronologically arranged and edited with introduction, notes, and index by Paget Toynbee. Oxford: Clarendon Press, 1915, letter no. 74, vol. i, 175-177
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/TyP_1915i/1/175</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Letters of Thomas Gray, including the correspondence of Gray and Mason</title>, 3 vols. Ed. by Duncan C. Tovey. London: George Bell and Sons, 1900-12, letter no. IX, vol. i, 10-11
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/ToD_1900i/1/10</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>Gray and his Friends: Letters and Relics, in great part hitherto unpublished.</title> Ed. by Duncan C. Tovey. Cambridge: Cambridge UP, 1890, section II, letter no. 18, 105-107
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/ToD_1890/1/105</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Works of Thomas Gray</title>, 2 vols. Ed. by John Mitford. London: J. Mawman, 1816, section I, letter XII, vol. ii, 23-24
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/MiJ_1816ii/1/23</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Works of Thomas Gray</title>, 5 vols. Ed. by John Mitford. London: W. Pickering, 1835-1843, section I, letter XII, vol. ii, 26-27
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/MiJ_1843ii/2/26</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Letters of Thomas Gray</title>, 2 vols. in one. London: J. Sharpe, 1819, letter XII, vol. i, 24-26
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/1819/1/24</ref>
                     </bibl>
                     <bibl>
                        <title>The Works of Thomas Gray</title>, 2 vols. Ed. by Thomas James Mathias. London: William Bulmer, 1814, section I, letter XII, vol. i, 157-158
				<ref type="url">https://www.thomasgray.org/texts/diglib/primary/MaW_1814i/1/157</ref>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc ref="https://www.thomasgray.org/texts/letters/tgal0051">
            <correspAction type="sent">
               <persName cert="high" ref="http://viaf.org/viaf/9889965">Gray, Thomas, 1716-1771</persName>
               <placeName cert="unknown" ref="http://vocab.getty.edu/tgn/7010874">Cambridge, United Kingdom</placeName>
               <date cert="medium" when="1738-01-22"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName cert="high" ref="http://viaf.org/viaf/143039">West, Richard, 1716-1742</persName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <calendarDesc>
            <calendar target="https://lccn.loc.gov/sh85018840">
               <p>Julian</p>
            </calendar>
         </calendarDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This letter is part of the Primary Texts section of the Thomas Gray Archive.</p>
            <p>XML created for the Thomas Gray Archive.</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This letter is part of the correspondence calendar of the complete correspondence of Thomas Gray. The calendar contains detailed bibliographic records for all known original, copied, or published letters written by or to the poet as well as the full-text, where available.  Each record is accompanied by digitised images of the manuscript, where available, or digitised images of the first printed edition.</p>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy>
               <bibl>Library of Congress Name Authority File (<abbr>LCNAF</abbr>)</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter" xml:id="tgal0051">
      <body>
         <opener>
            <salute>Glaucias Favonio suo S:</salute>
         </opener>
         <p>Literas, mi Favoni, abs te demum nudiustertiùs, credo, accepi; planè mellitas, nisi fortè quà de
					ægritudine quadam tuâ dictum: atque hoc sane mihi habitum est non paulò acerbiùs, quod te capitis morbo implicitum esse intellexi; oh
					morbum mihi quam odiosum! qui de industria id agit, ut ego in singulos menses, Dii boni, quantis juunditatibus orbarer! quàm ex animo
					mihi dolendum est, quod </p>
         <q>
            <p>Medio de fonte leporum <lb/> Surgit amari aliquid.– </p>
         </q>
         <p>salutem mehercule, nolo, tam parvipendas, atqb amicis tam improbè consulas: quanquam tute fortassis – æstuas angusto limite
						mundi, viamqb (ut dicitur) affectas Olympo, nos tamen non esse tam
					sublimes, utpote qui hisce in sordibus &amp; fæce diutius paululum versari volumus, reminiscendum est: illæ tuæ Musæ, si te ament modo,
					derelinqui paulisper non nimis ægrè patientur: indulge, amabo te, plus quam soles, corporis exercitationibus: magis te campus habeat,
					aprico magis te dedas otio, ut ne id ingenium quod tam cultum curas, diligenter nimis dum foves, officiosarum matrum ritu, interimas.
					vide, quæso, quàm <hi rend="italic">ἰατρικῶς</hi> tecum agimus, </p>
         <q>
            <p>–<hi rend="italic">ἤδ</hi>' <hi rend="italic">ἐπιθήσω</hi>
               <lb/>
               <hi rend="italic">φάρμαχ</hi>' <hi rend="italic">ἅ</hi>
               <hi rend="italic">κεν</hi>
               <hi rend="italic">παύσῃσι</hi>
               <hi rend="italic">μελαινάων</hi>
               <hi rend="italic">ὀδυνάων</hi>·
					</p>
         </q>
         <p>si de his pharmacis non satis liquet; sunt festivitates meræ, sunt facetiæ, &amp; risus; quos ego equidem si adhibere nequeo, tamen
					ad præcipiendum (ut medicorum fere mos est) certè satis sim: id, quod poeticè sub finem epistolæ lusisti, mihi gratissimum quidem
					accidit. admodum latinè coctum &amp; conditum tetrasticon Græcam tamen illam <hi rend="italic">ἀφέλειαν</hi> mirificè sapit. tu, quod restat, vide sodes, hujus hominis ignorantiam; cum, unde hoc tibi sit depromptum, (ut fatear)
					prorsus nescio: sane ego equidem nihil in capsis reperio, quo tibi minimæ partis solutio fiat.</p>
         <closer>
            <salute>vale, &amp; me ut soles, ama.</salute>
            <dateline>A:D: 11: Kalend: Februar:</dateline>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
