<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Le cimetière de village, imitation en vers de l'élégie de Gray</title>
            <author>Charrin, P. J.</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="AH">Alexander Huber</name>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <name type="institution" xml:id="BOD">Bodleian Libraries, University of Oxford</name>
               <address>
                  <addrLine>Broad Street</addrLine>
                  <addrLine>Oxford OX1 3BG</addrLine>
                  <addrLine>UK</addrLine>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="TGA">Thomas Gray Archive</publisher>
            <address>
               <addrLine>Taylor Institution Library</addrLine>
               <addrLine>St Giles'</addrLine>
               <addrLine>Oxford OX1 3NA</addrLine>
               <addrLine>UK</addrLine>
               <addrLine>
                  <email>info@eighteenthcenturypoetry.org</email>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <ref target="https://www.thomasgray.org/">https://www.thomasgray.org/</ref>
               </addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl xml:id="fra1808_bib">
               <date>1808</date>
               <author>Charrin, P. J.</author>
               <title level="a">Le cimetière de village, imitation en vers de l'élégie de Gray</title>
               <pubPlace>Paris</pubPlace>
               <publisher>Delaunay</publisher>
               <idno type="NoC_1917">760</idno>
               <biblScope>457-</biblScope>
               <note type="edst">Transcription by Tom Turk.</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This e-text is part of the 'Gray's "Elegy" in translation'-section of the Thomas Gray Archive (TGA).</p>
            <p>XML created for the Thomas Gray Archive (TGA).</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Transcription by Tom Turk.</p>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="LCNAF">
               <bibl>Library of Congress Name Authority File (<abbr>LCNAF</abbr>)</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition n="linegroups indented" xml:id="lgindent" scheme="css">text-indent: 1em;</rendition>
            <rendition n="linegroups vertically spaced" xml:id="lgvspace" scheme="css">margin-bottom: 1em;</rendition>
            <rendition n="aligned centrally" xml:id="align-center" scheme="css">text-align: center;</rendition>
            <rendition n="aligned right" xml:id="align-right" scheme="css">text-align: right;</rendition>
            <rendition n="aligned left" xml:id="align-left" scheme="css">text-align: left;</rendition>
            <rendition n="inline" xml:id="inline" scheme="css">display: inline</rendition>
            <rendition n="italic" xml:id="i" scheme="css">font-style: italic;</rendition>
            <rendition n="bold" xml:id="b" scheme="css">font-weight: bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div ana="#translation #quatrain"
              n="Charrin, Pierre Joseph, 1784-1863"
              rendition="#lgvspace"
              rhyme="aabb"
              type="verse"
              xml:id="fra.Charrin.1808">
            <head type="main">Le cimetière de village</head>
            <lg n="1" corresp="#stn1">
               <l>De la cloche du soir j’entends les sons funèbres;</l>
               <l>Ils m’annoncent déjà l’approche des ténèbres.</l>
               <l>Le laboureur lassé regagne le hameau,</l>
               <l>Et le pâtre en chantant ramène son troupe`au.</l>
            </lg>
            <lg n="2" corresp="#stn2">
               <l>Tu perds ton vif éclat, verdoyante prairie;</l>
               <l>Sous un voile de deuil, la terre ensevelie,</l>
               <l>Porte un trouble inconnu dans mon cœur agité;</l>
               <l>Au milieu d’un désert je me crois transporté.</l>
            </lg>
            <lg n="3" corresp="#stn3">
               <l>Mais, quel gémissement vient frapper mon oreille?</l>
               <l>Philomèle repose, et le lhibou s’éveille.</l>
               <l>Oui, c’est lui qui, du haut de cette vieille tour,</l>
               <l>De l’heure du sommeil célèbre le retour.</l>
            </lg>
            <lg n="4" corresp="#stn4">
               <l>Qu’il est doux votre sort, habitans des campagnes!..</l>
               <l>Au sein de vos foyers, auprès de vos compagnes,</l>
               <l>Rien de votre bonheur ne peut troub ler le cours;</l>
               <l>Vos jours sont au travail, et vos nuits aux amours.</l>
            </lg>
            <lg n="5" corresp="#stn5">
               <l>Le mousse,que le temps a réduite en poussière,</l>
               <l>Couvre de vos aïeux le demeure dernière;</l>
               <l>C’est là, sous ce berceau formé par ces cyprès,</l>
               <l>Qu’à leurs manes vos pleurs ont prouvé vos regrets.</l>
            </lg>
            <lg n="6" corresp="#stn6">
               <l>Ah! du coq viligant la voix aigre et percante,</l>
               <l>Les parfums du lmatin, l’Aurore bienfaisante,</l>
               <l>Les Grâces et l’Amour que le Plaisir conduit,</l>
               <l>Ne peuvent les tirer de cet obscur réduit.</l>
            </lg>
            <lg n="7" corresp="#stn7">
               <l>Tour les ans, sous leur faux, la lmoisson abattue,</l>
               <l>Bientôt en gerbes d’or venait charmer la lvue;</l>
               <l>Et la terre fertile étalait sous leurs mains</l>
               <l>Le trésor varié qui nourrit les humains.</l>
            </lg>
            <lg n="8" corresp="#stn8">
               <l>Prè d’une épouse sage et tendrement aimée,</l>
               <l>Ils ne reviendront plus à l’heure accoutumée</l>
               <l>Embrasser leurs enfans, prendre un frugal repas</l>
               <l>Souvent interrompu par de joyeux ébats.</l>
            </lg>
            <lg n="9" corresp="#stn9">
               <l>O vous qui méprisez l’homme simple et rustique,</l>
               <l>Vousl, nobles orgueilleux et fiers d’un titre antique,</l>
               <l>Pourquoi dédaignez-vous l’honnête laboureur?</l>
               <l>De son obscurité naquit votre grandeur.</l>
            </lg>
            <lg n="10" corresp="#stn10">
               <l>Le temps respecte-t-il l’éclat de la naissance,</l>
               <l>La valeur, la beauté, le crédit, la puissance?</l>
               <l>Non: du joug qu’il impose on ne peut s’affranchir,</l>
               <l>Et dans le sombre lieu tout vient se réunir.</l>
            </lg>
            <lg n="11" corresp="#stn11">
               <l>Jamais du villageois, sous les voûtes sacrées,</l>
               <l>Les belles actions ne furent célébrées:</l>
               <l>On n’a point d’un trophée enrichi son cercueil:</l>
               <l>Grands, ne la plaignez pas..le cœur porte son deuil!..</l>
            </lg>
            <lg n="12" corresp="#stn12">
               <l>De l’encens, la vapeur fugitive et légère</l>
               <l>Peut-elle ranimer une froide poussière,</l>
               <l>Un larme hypocrite, un chagrin mensonger,</l>
               <l>A l’ordre du destin peuvent-ils rien changer?</l>
            </lg>
            <lg n="13" corresp="#stn13">
               <l>Qu’importent les honneurs rendus à notre cendre,</l>
               <l>Quand la voix du regret ne se fait point entendre,</l>
               <l>Et que nos héritiers, en partageant notre or,</l>
               <l>Bénissent le moment qui nous donna la mort.</l>
            </lg>
            <lg n="14" corresp="#stn14">
               <l>Peut-être on a placé, sous ce gazon humide,</l>
               <l>Un cœur jadis doué d’un courage intrépide,</l>
               <l>Un mortel vertueux qui, par de sages lois,</l>
               <l>Eût soutenu la trône, eût éclairé nos rois.</l>
            </lg>
            <lg n="15" corresp="#stn15">
               <l>Des dépouilles de temps, la science enrichie,</l>
               <l>N’offrit point à ses yeux progrès du génie;</l>
               <l>Et d’un esprit céleste, arrêtant les elans,</l>
               <l>Le cruelle indigence étouffa ses talens.</l>
            </lg>
            <lg n="16" corresp="#stn16">
               <l>Ainsi le diamant, lorsqu’il sort de la terre,</l>
               <l>A besoin, pour briller, des soins du lapidaire:</l>
               <l>Ainsi d’épais buissons nous chachent mille fleurs</l>
               <l>Dont Zéphyr porte auloin les suaves odeurs.</l>
            </lg>
            <lg n="17" corresp="#stn17">
               <l>Peut-être ici repose un Hampden de village,</l>
               <l>Qui, d’un tyran farouche, eût méprisé  l’outrage.</l>
               <l>Un Milton mort sans gloire, un Cromwel inconnu,</l>
               <l>Qui no s’abreuva pas du sang de la vertu.</l>
            </lg>
            <lg n="18" corresp="#stn18">
               <l>S’ils n’ont point au sénat, par leur mâle éloquence,</l>
               <l>Fait punir le coupable et sauvé l’innocence,</l>
               <l>Le ciel n’a pas voulu que leurs noms ignorés,</l>
               <l>Par d’horribles forfaits, fussent déshonorés.</l>
            </lg>
            <lg n="19" corresp="#stn19">
               <l>Ainsi que leurs vertus, le sort borna leurs crimes;</l>
               <l>Ilsl n’ont point, sur un trône entouré de victimes,</l>
               <l>Dans de faibles esprits, en jetant la terreur,</l>
               <l>Obtenu de leur peuple un suffrage menteur.</l>
            </lg>
            <lg n="20" corresp="#stn20">
               <l>Jamais des chastes sœurs, profanant le langage,</l>
               <l>Leur lyre n’a connu la honte et l’esclavage:</l>
               <l>Jamais au prix de l’or, leurs serviles accens,</l>
               <l>A l’homme perverti n’ont prodigné l’encens.</l>
            </lg>
            <lg n="21" corresp="#stn21">
               <l>Hélas! dans les tombeaux leurs cendres sont placées,</l>
               <l>Quelques rimes sans art, sur la pierre tracées,</l>
               <l>De ces êtres obscurs, offrant le souvenir,</l>
               <l>Demandent aux passans le tribut d’un soupir.</l>
            </lg>
            <lg n="22" corresp="#stn22">
               <l>Quel mortel sans regret, résignant l’existence</l>
               <l>D’un éternel oubli désira le silence,</l>
               <l>Et pût à l’univers adresser ses adieux,</l>
               <l>Sans jeter en arrière un regard douloureux?</l>
            </lg>
            <lg n="23" corresp="#stn23">
               <l>L’âme, en rompant les nœuds qui la tenaient captive,</l>
               <l>Jouit encor des pleurs de l’amitié plaintive.</l>
               <l>Nous voulons, arrivés au ténébreux séjour,</l>
               <l>Revivre dans les cœur où nous plaça l’amour.</l>
            </lg>
            <lg n="24" corresp="#stn24">
               <l>Pour toi, que parcourant cette enceinte isolée,</l>
               <l>Rends un piex hommage à chaque mausolée,</l>
               <l>Enlisant tes écrits, sans doute tes neveux</l>
               <l>Viendront sur ton destin interroger ces lieux.</l>
            </lg>
            <lg n="25" corresp="#stn25">
               <l>Sans doute qu’un pasteur, courbé par la vieillesse,</l>
               <l>Leur répondra: “Jadis je le voyais sans cesse,</l>
               <l>Il devançait ici l’astre brillant du jour,</l>
               <l>Et Phébé l’y trouvait encor à son retour.</l>
            </lg>
            <lg n="26" corresp="#stn26">
               <l>Au bout du vallon, voyez ce chêne antique,</l>
               <l>Il se reposait là .... Parfois mélancolique,</l>
               <l>Il regardait couler ce lmpide ruisseau,</l>
               <l>Et mélait ses soupirs au murmure de l’eau.</l>
            </lg>
            <lg n="27" corresp="#stn27">
               <l>Tantôt dans nos forêts, l’œil humide et l’air sombre,</l>
               <l>Il venait ou gémir, ou méditer dans l’ombre;</l>
               <l>Tantôt anéanti, tantôt d’espoir flatté,</l>
               <l>Son cœur, d’un fol amour, semblait être agité.</l>
            </lg>
            <lg n="28" corresp="#stn28">
               <l>Sans lui, je vois un jour le lever de l’aurore;</l>
               <l>Déjà le soir arrive, et je l’attends encore,</l>
               <l>Lorsque de son convoi, le sinistre appareil,</l>
               <l>M’apprend qu’il est plongé dans le dernier sommeil.</l>
            </lg>
            <lg n="29" corresp="#stn29">
               <l>J’ai suivi le cortège et vu ses funérailles;</l>
               <l>Sa tombe est devant nous: écarte ces broussailles.</l>
               <l>Oui, c’est là que le sort a placé ton aïeul,</l>
               <l>Approche, et lis ces vers gravés sur son cercueil.</l>
            </lg>
            <lg>
               <head>ÉPITAPHE</head>
               <lg n="30" corresp="#stn30">
                  <l>Ci gît dans une paix profonde</l>
                  <l>Un sage qui, loin du grand monde</l>
                  <l>Méprisant les biens, les honneurs,</l>
                  <l>D’une existence obscure a goûté les douceurs.</l>
               </lg>
               <lg n="31" corresp="#stn31">
                  <l>Il eut une âme noble et belle;</l>
                  <l>Jamais le pauvre en vain n’implora sa pitié;</l>
                  <l>Son cœur voulut former une chaîne éternelle:</l>
                  <l>Le Ciel à son secours envoya l’amitié.</l>
               </lg>
               <lg n="32" corresp="#stn32">
                  <l>Eut-il quelques vertus? n’en formez point sa gloire/</l>
                  <l>Eut-il quelques défauts? perdez-en la mémoire;</l>
                  <l>Ses vertus, ses défauts, avec lui dans ce lieu,</l>
                  <l>Attendent l’examen, la clémence de Dieu.</l>
               </lg>
            </lg>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
