<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Elegia scritta in un cimiterio campestre</title>
            <author>Vitali, Giovanni</author>
            <respStmt>
               <name xml:id="AH">Alexander Huber</name>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <name type="institution" xml:id="BOD">Bodleian Libraries, University of Oxford</name>
               <address>
                  <addrLine>Broad Street</addrLine>
                  <addrLine>Oxford OX1 3BG</addrLine>
                  <addrLine>UK</addrLine>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="TGA">Thomas Gray Archive</publisher>
            <address>
               <addrLine>Taylor Institution Library</addrLine>
               <addrLine>St Giles'</addrLine>
               <addrLine>Oxford OX1 3NA</addrLine>
               <addrLine>UK</addrLine>
               <addrLine>
                  <email>info@eighteenthcenturypoetry.org</email>
               </addrLine>
               <addrLine>
                  <ref target="https://www.thomasgray.org/">https://www.thomasgray.org/</ref>
               </addrLine>
            </address>
            <pubPlace>Oxford</pubPlace>
            <availability status="restricted">
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl xml:id="ita1841_bib">
               <date>1841</date>
               <author>Vitali, Giovanni</author>
               <title level="a">Elegia scritta in un cimiterio campestre</title>
               <title level="m">Varie poesie inglesi in prosa italiana voltate da Giovanni Vitali milanese</title>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <publisher>Luigi di Giacomo Pirola</publisher>
               <biblScope>125-133</biblScope>
               <idno type="StH_1953">183c</idno>
               <note type="edst">Transcription by Tom Turk.</note>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>This e-text is part of the 'Gray's "Elegy" in translation'-section of the Thomas Gray Archive (TGA).</p>
            <p>XML created for the Thomas Gray Archive (TGA).</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Transcription by Tom Turk.</p>
         </editorialDecl>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="LCNAF">
               <bibl>Library of Congress Name Authority File (<abbr>LCNAF</abbr>)</bibl>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition n="linegroups indented" xml:id="lgindent" scheme="css">text-indent: 1em;</rendition>
            <rendition n="linegroups vertically spaced" xml:id="lgvspace" scheme="css">margin-bottom: 1em;</rendition>
            <rendition n="aligned centrally" xml:id="align-center" scheme="css">text-align: center;</rendition>
            <rendition n="aligned right" xml:id="align-right" scheme="css">text-align: right;</rendition>
            <rendition n="aligned left" xml:id="align-left" scheme="css">text-align: left;</rendition>
            <rendition n="inline" xml:id="inline" scheme="css">display: inline</rendition>
            <rendition n="italic" xml:id="i" scheme="css">font-style: italic;</rendition>
            <rendition n="bold" xml:id="b" scheme="css">font-weight: bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div ana="#translation"
              n="Vitali, Giovanni"
              rendition="#lgvspace"
              type="prose"
              xml:id="ita.Vitali.1841">
            <head type="main">Elegia scritta in un cimiterio campestre</head>
            <div>
               <p n="1" corresp="#stn1">
							La campana della sera suona il tramonto
							del giorno; il muggente gregge erra lentamente 
							pei campi; lo stanco bifolco move
							per la nojosa strada alla sua abitazione, e
							abbandona il mondo alle tenebre ed a me.
</p>
               <p n="2" corresp="#stn2">
							Ora dallo sguardo sparisce la mancante
							campagna, e nell’ aero tutto regna un solenne 
							profondo silenzio, salvo dove lo scarafaggio 
							alieggia lentamente, e dove dormigliosi
							tintinni cullano le distanti greggie;
</p>
               <p n="3" corresp="#stn3">
							E dove, da quella torre vestita d’ edera,
							il mesto gufo si lamenta colla luna di quei;
							che errando vicini all’ombrosa sua dimora,
							molestano l’ antico solitario suo regno.
</p>
               <p n="4" corresp="#stn4">
							Sotto quegli olmi scabri; sotto quell’ ombra 
							dei tassi, dove di zolle s’ innalzano
							polverosi fumuli, colà, ciascuno per sempre
							nella sua angusta cella riposto, dormono i
							rustici antenati del casale.
</p>
               <p n="5" corresp="#stn5">
							Il susurrare dei mattutini zeffiri olezzanti
							incenso; il garrito della rondine dalla sua
							casupola di paglia; la strillante chiarina
							del gallo, o l’ecchiggiante corno non li
							risveglieranno più dal loro umilo letto.
</p>
               <p n="6" corresp="#stn6">
							Per essi non avvamperà più la fiamma
							del focolare, nè sollecita massaja attenderà
							alle sue vespertine faccende: nessun pargolo 
							correrà più a balbettare il ritorno del
							suo padre, o s’arrampicherà alle sue ginocchia 
							per partecipare dell’invidiato bacio.
</p>
               <p n="7" corresp="#stn7">
							Oh! come spesso l’ aurea messe cadde
							sotto i colpi della loro falce, e il loro
							vomere ruppe l’ indurata terra! Quanto
							giocondi condussero essi i loro plaustri alla
							campagna! Come piegarono i boschi sotto 
							I loro gagliardi colpi!
</p>
               <p n="8" corresp="#stn8">
							Ambizione! non deridere i loro utili
							lavori, le loro rustiche gioje, e il loro
							oscuro destino: tu, Grandezza, non ascoltare 
							con uno sprezzante sorriso i semplici
							e corti annali del povero.
</p>
               <p n="9" corresp="#stn9">
							I vanti dell’ araldica, la pompa del potere, 
							e tutto quello che la bellezza e le
							ricchezze possono dare, aspettano equalmente 
							l’inveitabil’ ora: il sentiero della
							gloria non conduce che al sepolcro.
</p>
               <p n="10" corresp="#stn10">
							E voi, orgogliosi, non incolpateli, se
							la memoria de’ lor fatti non erige trofei
							sulle loro tombe là dove traverso le lunghe 
							ale della chiesa, e sotto la incrostata 
							volta eccheggiano di lodi le sonore antifone.
</p>
               <p n="11" corresp="#stn11">
							Può essa l’ urna di sculture storiche ornata, 
							o l’ animato busto richiamare la fuggente 
							anima alla sua dimora? può essa la
							voce dell’ onore provocare la taciturna polvere; 
							o l’ adulazione lusingare il sordo e
							freddo orecchio della morte?
</p>
               <p n="12" corresp="#stn12">
							Forse in questo negletto recinto giace
							qualche cuore, che gia covò alcuna scintilla 
							di fuoco celeste; forse mani, che avrebbero 
							potuto impugnare la verga dell’ impero,
							o svegliare all’ estasi la vivente lira.
</p>
               <p n="13" corresp="#stn13">
							La scienza non ha mai aperto ai loro
							occhi la sua ampia pagina, ricca delle spoglie 
							del tempo; la fredda inopia represse
							il loro nobile ardore, ed agghiacciò la
							calda foga dell’ anima.
</p>
               <p n="14" corresp="#stn14">
							Le oscure profonde caverne dell’ oceano
							contengono molte gemme del più puro e
							sereno raggio: molti fiori nascono per rosseggiare 
							ssenza esser veduti, e per ispandere
							i loro profumi nel vuoto aere.
</p>
               <p n="15" corresp="#stn15">
							Forse qui riposa qualche rustic Hampden, 
							che con cuore intrepid resistette
							al piccolo tiranno de’ suoi campi; qualche
							muto e sconosciuto Milton; qualche Cromwell 
							innocente del sangue della sua patria.
</p>
               <p n="16" corresp="#stn16">
							La loro sorte vieto ad essi di comandare
							agli applause de un senato; di sprezzare
							le minacce del tormento e della morte; di
							versare il corno dell’ abbondanza sopra un
							paese ridente, e di leggere la loro storia
							dinanza agli occhi di una nacione.
</p>
               <p n="17" corresp="#stn17">
							Nè solo le loro crescent virtù, ma anache 
							I delitti essendo a brevi confine ristretti,
							proibiron loro di nuotare fra il sangue
							alla via del trono, e di chiudere le porte
							della miscericordia al genere umano;
</p>
               <p n="18" corresp="#stn18">
							Di nascondere le strazianti cure della
							consapevole verità; di attutire I rossori dell’ 
							ingénue vergogna, o gl’ incense arsi dinanzi 
							alla fiamma della musa bruciare in
							sui focolari del lusso e dell’ orgoglio.
</p>
               <p n="19" corresp="#stn19">
							Lontani dall’ ignobil contesa della pazza
							folla, men alti salirono I loro sobrj desiri: 
							lungo la fresco appartata valle della
							vita essi guardarono il tranquillo corso del
							loro cammino.
</p>
               <p n="20" corresp="#stn20">
							A proteggere per altro dall’ insult anche
							quest’ ossa, qualche fragile memoria che vi
							è da vicino eretta, ornate di rozze rune,
							e di grette sculture implora il passaggiero
							tribute di un sospiro.
</p>
               <p n="21" corresp="#stn21">
							Il loro nome, i loro anni computati
							dalla rozza musa, suppliscono alla lode ed
							all’ elegia. Essa vi sparge intorno qualche
							sacro detto, che al rozzo moralista ricorda
							il suo fine.
</p>
               <p n="22" corresp="#stn22">
							Poichè chi è mai che, essendo preda
							del muto obblío, e abbandonando questa
							vita piacevole, sebbeu piena di cure, ha
							lasciato le calde regioni dell’ allegro giorno, 
							senza gettare addietro un languid e sospiroso sguardo?
</p>
               <p n="23" corresp="#stn23">
							L’ anima, che sta per ispiegar l’ ali
							si confida a qualche amoroso petto; l’ occhio, 
							che sta per chiudersi abbisogna di
							qualche pietosa lagrima; anche dalla tomba 
							grida la voce della natura; anche nelle
							fredde ceneri vivono i nostril consueti desiderj.
</p>
               <p n="24" corresp="#stn24">
							E tu, che memore degl’ inonorati morti,
							racconti in queste line la loro semplice
							sstoria, se a caso, condotto dalla solitaria
							contemplazione, qualche spirit dello stesso
							genio chercherà il tuo destino.
</p>
               <p n="25" corresp="#stn25">
							Forse qualche canuto contadino dirà:
							“Spesso l’ abbiamo veduto, allo spuntar dell’
							aurora, calcare cuotendo con rapidi
							passi la rugiada per salutare il sole, che
							dall’ alta vetta compariva.
</p>
               <p n="26" corresp="#stn26">
							Là ai piedi di quell faggio che tentenna,
							e che sì alte le vecchie e sformate sue radici
							attortiglia, a mezzo giorno torpido e
							lungo sì sdrajava al suolo e contemplava il
							ruscello, che da presso gli mormorava.
</p>
               <p n="27" corresp="#stn27">
							Ora sorrideva a mo’ di beffa, borbottando 
							non so quail strane sue fantasie;
							ora vagava vicino a quell bosco; ora languente, 
							mesto, pallid, simile ad uom derelitto,
							o a frenetico, cui prema grave affanno,
							o ad uno che sia da disperato amore contrariato.
</p>
               <p n="28" corresp="#stn28">
							Una mattina non lo vidi sul consueto
							colle lunghesso la boscaglia, e vicino al
							suo favorite albero. Sorse un altro mattino, 
							ed egli non vi era, nè presso al
							rio, nè nel bosco.
</p>
               <p n="29" corresp="#stn29">
							Il susseguente giorno lo vedemmo portato
							co’ debiti canti funerei in lento e
							mesto ordine pel sentiero della chiesa.
							Avvicinati e leggi (poichè tu sai leggere)
							i versi, che furono scolpiti sulla pietra
							sotto quell vecchio spino.”
</p>
            </div>
            <div>
               <head>EPITAFFIO</head>
               <p n="30" corresp="#stn30">
							Qui nel grembo della terra riposa il
							suo capo un giovane sconosciuto alla fortuna
							ed alla fama. La bella scienza non
							corrugò la fronte sulla umile sua culla, e
							la melanconia si fè albergo del suo petto.
</p>
               <p n="31" corresp="#stn31">
							Grande era la sua bontà, e sincere il
							suo cuore; il cielo gli mandò una ricompensa 
							di simile larghezza; egli diede alla
							misceria quanto aveva, vo’ dire una lagrima:
							egli ottenne dal cielo quanto desiderò, cioè
							un amico.
</p>
               <p n="32" corresp="#stn32">
							Non cercare di scoprir più oltre I suoi
							meriti, o di cavar fuori dalla loro terribile
							dimora le sue fralezze. Là, in dubbia speranza, 
							gli uni e le alter giaciono nel seno
							di colui, che gli è padre e Dio.
								
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
